\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Engenharia de Petróleo e Gás (201332)}}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
I.   O petróleo
 \\
II.  Noções de Engenharia de Petróleo.
 \\
III. Prospecção de Petróleo
 \\
IV.  Perfuração
 \\
V.  Avaliação de Formações
 \\
VI.  Completação
 \\
VII. Reservatórios
 \\
VIII. Elevação
 \\
IX. Processamento primário de fluidos
 \\
X. Refino do petróleo
 \\

\textbf{Programa} \\
1. O petróleo, histórico. Constituintes do petróleo. Composição do petróleo. Classificação do petróleo.
 \\
2. Noções de geologia de petróleo. Origem. Migração. Rocha reservatório. Rocha selante. Aprisionamento. 
 \\
3. Prospecção de petróleo. Métodos geológicos. Métodos potenciais. Métodos sísmicos.
 \\
4.Perfuração. Equipamentos da sonda de perfuração. Colunas de perfuração. Brocas. Fluidos de perfuração. Operações normais de perfuração. Perfuração direcional. Perfuração marítima.
 \\
5.Avaliação de formações: Perfilagem e testes de pressão em poços.
 \\
6.Completação. Tipos de completação. Etapas. Principais componentes da coluna de produção. Equipamentos de superfície.
 \\
7.Reservatórios. Propriedades básicas. Classificação. Fluidos produzidos. Mecanismos de produção. Estimativas de reservas.
 \\
8.Elevação: Elevação natural. Gás-Lift.
 \\
9.Processamento primário de fluidos. Separação do gás natural. Condicionamento e processamento do gás natural. Tratamento do óleo.  Tratamento e destino da água produzida.
 \\
10.Refino do petróleo. Principais processos e equipamentos usados para conversão das diversas correntes intermediárias em produtos finais.
 \\
  
\textbf{Bibliografia Básica} \\
- José Eduardo Thomas, Fundamentos de Engenharia de Petróleo, editora Interciência, 2ª edição, 2004.
 \\
- Alexandre Szklo e Victor Cohen Uller, Fundamentos do Refino de Petróleo - Tecnologia e economia, editora Interciência, 2ª edição, 2008.
 \\
- $[$Ebrary$]$ J. P. Wauquier, El refino del petróleo: petróleo crudo, productos petrolíferos, esquemas de fabricación, editora Ediciones Díaz de Santos, 2007.
 \\
 
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- Oton Luiz Silva Corrêa, Petróleo - Noções sobre exploração, perfuração, produção e microbiologia, editora Ad. Wesley, 1ª edição, 2003.
 \\
- Nilo Indio do Brasil, Maria Adelina Santos Araújo, Elisabeth Cristina Molina de Sousa, Processamento de Petróleo e Gás, editora GEN, Rio de Janeiro, 2012.
 \\
- ROCHA, Luiz Alberto Santos  PETROBRAS. Perfuração direcional.     2. ed. rev. amp. Rio de Janeiro: Interciência, 2008. 323 p.     ISBN 9788571931862.
 \\
- NELSON, W. L. Petroleum refinery engineering. 4 Ed. 1969.
 \\
- [bookboon.com] Skalle, P. Pressure control during oil well drilling, 3. Edition. 2012. Ventus Publishing ApS. ISBN 97887403022523.
 \\
- [bookboon.com] Skalle, P. Drilling fluid engineering, 3. Edition. 2012. Ventus Publishing ApS. ISBN 9788740302530.
 \\
- $[$Ebrary$]$ Aguirre Eduardo, El petróleo: una visión sencilla de nuestra industria petrolera, editora El Cid Editor - Ingeniería, 2007. 
 \\
 
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
FGA-121533 Química Orgânica Aplicada à Engenharia
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

